\section{Tempo}


\begin{frame}{Problema}
Se um mesmo arquivo no Dropbox é modificado em duas máquinas diferentes, enquanto as mesmas estão desconectadas, o quê acontece quando elas se reconectam?

\pause

Conflito!

\pause

Qual versão deve ficar no sistema?
\end{frame}



\begin{frame}{Problema}
De forma mais genérica, se duas operações são enviadas ao servidor ``praticamente ao mesmo tempo'', qual executar primeiro?

\pause

Aquela que foi enviada primeiro?

\pause

Por exemplo, o CassandraDB, usa a abordagem ``last write wins'' ou ``latest version wins''.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema}
Como determinar qual foi enviada primeiro, em um sistema assíncrono?

Fonte de tempo confiável e distribuída.
\end{frame}


\subsection{Relógios Físicos}
\begin{frame}{Relógio de Quartzo}
\begin{itemize}
\item Diapazão de cristal cortado a laser.
\item Efeito Piezoelétrico invertido: corrente elétrica oscila o cristal
\item Efeito Piezoelétrico: vibração gera impulso elétrico
\item Vibra a $32768 = 2^{15}$Hz 
\item 1 segundo por overflow
\item 5 a 35 Celcius
\item erro de 1/2 segundo/dia
\pause
\item Frequência muda com idade, temperatura, aceleração, corrente elétrica...
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Relógio Atômico}
\begin{itemize}
	\item relógio de quartzo gera  9.192.631.770  impulsos por segundo
	\item impulsos mantem cesium-133 excitado
	\item se número de átomos excitados cai, relógio é corrigido.
	\item *drift* de 1 segundo em 6.000.000 anos.
\end{itemize}
\end{frame}

Dado um relógio atômico, como espalhar a informação para outras máquinas?

\begin{frame}[allowframebreaks]{Tempo Coordenado Universal -- UTC (do nome em Francês)}

Nearly all UTC days contain exactly 86,400 SI seconds with exactly 60 seconds in each minute. However, because the mean solar day is slightly longer than 86,400 SI seconds, occasionally the last minute of a UTC day is adjusted to have 61 seconds. The extra second is called a leap second. It accounts for the grand total of the extra length (about 2 milliseconds each) of all the mean solar days since the previous leap second. The last minute of a UTC day is permitted to contain 59 seconds to cover the remote possibility of the Earth rotating faster, but that has not yet been necessary.

\framebreak

\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/TimeZones}

\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=42165217}{Fonte}
\end{frame}

\begin{frame}{UTC}
Como definido?

\begin{itemize}
\item TAI -- Tempo Atômico Internacional -- média de +- 200 relógios atômicos.

\item UT0 -- Tempo solar, em Greenwich; observações astronômicas
\item UT1 -- UT0 + correções por movimento polar (terra se inclinou?)
\item UT2 -- UT1 + variações sazonais na rotação (placas tectônicas se movimentaram)
\item UTC -- Medido como TAI mas aproximado para UT0 para dar percepção de que ``meio dia é meio dia''\\	
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Relógios nos Computadores}
Cada computador mantém uma visão local do tempo.

\begin{itemize}
\item Relógio de quartzo
\item Bateria para quando desconectado
\item Interrupções programadas: Linux >2.6 usa 250Hz por padrão; máximo 1000Hz
\item Interrupções incrementam contador
\item Contador usado como base para relógio em software
\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}{Sincronização}
\begin{itemize}
	\item  C -- clock  / t -- tempo, ou melhor aproximação, UTC 
\item $\rho$ -- Clock-drift/Drift rate
\end{itemize}

\includegraphics[width=.45\textwidth]{images/06-05}

$1 - \rho \leq \frac{dC}{dt} \leq 1 + \rho$.

Ex., $rho = 10\% = 0.1 \Rightarrow 0.9 \leq \frac{dC}{dt} \leq 1.1$.

\pause

\begin{block}{Objetivo} 
Nunca deixar dois relógios do sistema diferirem em mais que $\delta$ unidades de tempo

\pause $\Rightarrow$ sincronizar pelo menos a cada $\delta/(2\rho)$ segundos.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Sincronização}
\begin{itemize}
\item Nunca voltar no tempo
\item Correção gradual: acelere ou desacelere o relógio (em software)
\begin{itemize}
\item Diminua/Aumente frequência de interrupção para atrasar/adiantar relógio
\item Diminua/Aumente incremento com cada interrupção
\end{itemize}
\item Ajustes periódicos para fazer curvas convergirem.
\item Correção após dormir será mais drástica
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sincronizar com quem?}
UTC?
\begin{itemize}
\item Coloque GPS em cada nó: de 0.1ns a 1ms do UTC
\item Coloque um receptor de rádio no computador: depende da distância do transmissor
\item Custoso demais
\end{itemize}
Outra máquina?
\begin{itemize}
\item Time server (uma com um bom relógio)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Que horas são?}
Como sincronizar meu relógio com o seu?
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Cristian}
\begin{itemize}
\item Requisição feita em $t_0$
\item Recebido em $t_1$
\item Tempo coletado em $t_s$
\item Resposta enviada em $t_2$
\item Resposta recebida em $t_4$
\pause
\item $\frac{t_4-t_0}{2}$ -- tempo de ``transmissão'' da mensagem
\item $t_c = t_s + \frac{t_4-t_0}{2}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Erro máximo?}
Se mensagens trocadas de forma assimétrica, mas existe um tempo mínimo de transmissão

\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/cristianerror}

\href{https://www.cs.rutgers.edu/~pxk/417/notes/content/05-clock-synchronization-slides.pdf}{Fonte}
\end{frame}


\begin{frame}{Múltiplos nós}
Sincronização 1 para 1 não garante sincronização n para n.

Como fazê-lo?
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Algoritmo de Berkeley}
\begin{itemize}
\item Não há fonte da verdade
\item Sintonização em vez de sincronização (sincronização interna x externa)
\item Todos convergem para média
\item Todos executam ``time d\ae mon''
\item Mestre e escravos

\framebreak

\item Mestre requisita relógio de cada escravo
\item Relógios ajustados com algoritmo de Cristian
\item Computa média
\item Envia ajuste para cada escravo

\framebreak

\item Ignora \emph{outliers}
\item Mestre pode ser substituído facilmente
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Network Time Protocol}
\begin{itemize}
\item 1991/1992: RFC 1305
\item 2010: RFC 5905-5908 -- IPv6, 10s ms de acurácia
\item Uso na Internet
\item Sincronização com UTC
\item Estatística permite minimizar erros
\item Tolerante a falhas: caminhos redundantes; servidores redundantes
\item Escalável: modelo hierárquico
\item Seguro: usa autenticação
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{NTP}
\begin{multicols}{2}
\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/ntp}

\columnbreak
\begin{itemize}
\item Stratum 0: relógios atômicos
\item Stratum 1: ms to stratum 0
\item Stratum 2: contata múltiplos stratum 1 e pares
\item Strata 3...15
\item Stratum 16: dessincronizado
\item Bellman-Ford: árvore geradora mínima para stratum 1
\end{itemize}
\end{multicols}

\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=2815097}{Fonte: Benjamin D. Esham, (bdesham) - Based upon Ntp.png by Kim Meyrick}
\end{frame}

\begin{frame}{NTP}
\begin{itemize}
\item Modo multicast: propaga tempo em rede local
\item RPC: Usa algoritmo de Cristian
\item Simétrico: parecido com Berkeley
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Simple NTP}
\begin{itemize}
\item Versão simplificada do NTP
\item Recomendado para folhas da árvore
\item $\delta = (t_4-t_1)-(t_2-t_3)$
\item $t = \frac{(t_2-t_1)+(t3-t_4)}{2}$
\item $t_c = t_4+t$

\pause

\item $t_1 = 1100, t_2 = 800, t_3=850, t_4=1200$
\item $t = ((800-1100)+(850-1200))/2 = (-300 -350)/ = -325$
\item $t_c = 1200-325 = 875$

\item Algoritmo de Cristian
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{PTP -- Precision Time Protocol}
\begin{itemize}
\item IEEE 1588
\item LAN
\item sub $\mu s$ (versus $ms$ in NTP)

\item Escolha mestre
\begin{itemize}
\item Administrador
\item Classe do relógio
\item Acurácia do relógio
\item Variância do relógio
\item Identificador
\end{itemize}
\item Como algoritmo de Cristian, mas quem ajusta não é quem inicia.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Relógio Sincronizado?}
Diversos usos, como autenticação, terminação de transações e alocação ``leases''. Vejamos um simples:

Para outros exemplos, \href{http://rdcu.be/s4iy}{Liskov, B. Distrib Comput (1993) 6: 211. doi:10.1007/BF02242709}
\end{frame}

\begin{frame}{Ordenação de Requisições}
\includegraphics[width=.4\textwidth]{images/06-11}

Se os comandos chegam primeiro para a replica mais próxima e são executados na ordem em que chegam, temos inconsistências entre as réplicas (p.e., assuma que update 1 é "atualize para 10" e 2 é "atualize para 20")

\pause

\alert{Precisamos ordenar os comandos!}
\end{frame}

\begin{frame}{Ordenação de Requisições}
\begin{itemize}
	\item Nos foquemos em apenas uma réplica
	\item Assuma que relógios estão sincronizados
	\item Tempo de propagação máximo é $\tau$
	\item Toda mensagem/update carrega \emph{timestamp} de quando é enviada
	\item Ao receber update com timestamp $t$, até quando deve esperar para executá-lo?
	\pause
	
	\includegraphics[width=.4\textwidth]{images/ordenacao1}
	
	\pause
	\item Mensagens colocadas em uma fila ordenada por timestamp.
	\item Processa mensagem na cabeça da fila, com ts $t$, em $t + \tau$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ordenação de Requisições}
\begin{itemize}
\item Mas e se a diferença entre relógios de \alert{quaisquer dois} nós do sistema é de $\Delta$
\pause

	\includegraphics[width=.4\textwidth]{images/ordenacao2}

	\item Mensagens colocadas em uma fila ordenada por timestamp.
	\item Processa mensagem na cabeça da fila, com ts $t$, em $t + \Delta + \tau$

\pause 
\item E se a réplica estiver atrasada/adiantada em relação aos clientes?
\pause 
\item Se adiantada $\Delta$ em relação ao cliente 1, então o cliente 2 não pode estar atrasado $\Delta$ em relação ao cliente 1.
\item Se atrasada, então esperará mais que o necessário.
\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}{Lease}
\begin{itemize}
\item Para acessar um recurso, solicita a um coordenador um ``lease''.
\item Coordenador libera de $t_1$ a $t_2$.
\item Espera até $t_1 + \Delta$ e comece a usar, sendo $\Delta$ a diferença máxima entre relógios dos nós no sistema.
\item Para de usar em $t_2$.
\item Se relógio estiver adiantado em relação ao cliente anterior, vai achar que é $t_1+\Delta$ enquanto o anterior acha que é $t_1$; exclusão mútua garantida.
\item Se relógio estiver atrasado em relação ao cliente anterior, vai achar que é $t_1 - \Delta$, e continua esperando, enquanto ele acha que já é $t_1$ e para de usar; exclusão mútua garantida; depois de mais $2*\Delta$ unidades de tempo, desperdiçados, começa a usar.
\end{itemize}
\end{frame}


\frame{Fim da aula 13}
